% Переопределяем название \toc и выводим сам \toc
\renewcommand{\contentsname}{\normalsize\bfseries\centering СОДЕРЖАНИЕ}
\small
\tableofcontents
\normalsize

\pagebreak


\section{Введение}
Задачи многоцелевой оптимизации (МЦО--задачи) (Def. \ref{def:MOOP}) встречается во многих областях науки, техники и экономики.
МЦО--задачи в общем случае не имеет однозначного решения \cite{Karpenko:modernOptimizationAlgorithms}. Часто говорят, что решением МЦО--задачи является множество Парето (Def. \ref{def:setP}), так как согласно принципу Эдворта\,--\,Парето при <<разумном>> поведении лица принимающего решение выбор решения следует производить на \mbox{множестве Парето}.

Популяционные алгоритмы отличаются от непопуляционных алгоритмов (сеточные алгоритмы и алгоритмы на основе свертки частных целевых функций) одновременным поиском не одной, а большего числа недоминируемых точек, близких к множеству Парето.
\pagebreak

\section{Оптимальность по Парето}

\begin{declaration} 
	\mbox{\( D_X = \{ X \, | \, G(X) \geqslant 0\} \subset \{X\} = R^{|X|} \)} \:---\: ограниченное и замкнутое множество допустимых значений вектора варьируемых параметров \( X \). 
\end{declaration}
\begin{declaration}
	\mbox{\( f_k(X), \: k \in [1 : |F|] \)} \:---\: \(k\)-ая  частная целевая функция c областью определения \( D_X \).
\end{declaration}
\begin{declaration}
	\mbox{\( F\colon D_X \to D_F\subset \{F\} = R^{|F|};  \; \;  F(X) = \{ f_1(X), f_2(X),\ldots,f_{|F|}(X) \} \)} \:---\: целевая вектор-функция c областью определения \( D_X \), значениями в целевом пространстве \mbox{\( \{F\} = R^{|F|} \)} и множеством достижимости \( D_F \).
\end{declaration}
\begin{definition}
	\label{def:MOOP}
	\mbox{\( \min\limits_{X \in D_X} \{F(X)\} \)} \:---\: МЦО--задача. 
\end{definition} 
%\begin{declaration}
%	 \(X^*, \: F^*=F(X^*) \) \:---\: искомое решение задачи многоцелевой оптимизации.
%\end{declaration}
\begin{definition}
	\label{def:dominate}
	\mbox{\( F_1=F(X_1)\)} доминирует \mbox{\(F_2=F(X_2)  \)} \; \mbox{ \( (F_1 \succeq  F_2) \)},  если среди неравенств \mbox{\(f_k(X_1) \leqslant f_k(X_2), \: k \in [1 : |F|]\)} есть хотя бы одно строгое. 
\end{definition} 
\begin{definition}
	\( X_1\) доминирует \(X_2  \) \; \mbox{\( (X_1 \trianglerighteq  X_2)\)} \:, если \mbox{\(F_1 \succeq  F_2\)}.
\end{definition} 
\begin{definition}
	\label{def:frontP}
	Фронт Парето \( D^*_F\) \:---\: множество всех не доминируемых точек из \( D_F\) .
\end{definition} 
\begin{definition}
	\label{def:setP}
	\mbox{ \( D^*_X = \{ \forall X  \!\in\! D_X | F(X) \in D^*_F \} \)} \:---\: множество Парето (рис. \ref{img::set_font}).
\end{definition} 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{set_front.png}
	\caption{К определению фронта Парето \( D^*_F \) (Def. \ref{def:frontP}) и множества Парето \( D^*_X \) (Def. \ref{def:setP}) : \(|X|=|F|=2\)}
	\label{img::set_font}
\end{figure}
\begin{theorem}
	Если для некоторых весовых множителей \mbox{\(\lambda_k > 0, \: k \in [1 : |F|)\)}, имеет место равенство
	\[\min\limits_{X \in D_X}\sum\limits_{k=1}^{|F|}\lambda_kf_k(X)=\sum\limits^{|F|}_{k=1}\lambda_kf_k(X^*),\]
	где \mbox{\(X^*\in D_X\)}, то вектор \(X^*\) оптимален по Парето, то есть \mbox{\( X^* \in D^*_X \)}.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Пусть вектор \(X^*\) не оптимален по Парето, то есть не принадлежит множеству Парето. Тогда существует  вектор \mbox{\( \widetilde{X} \in D_X\)} доминирующий \(X^*\). Следовательно
	 \[ f_k(\widetilde{X}) \leqslant f_k(X^*), \: k \in [1 : |F|], \]
	 причем хотя бы одно из этих неравенств является строгим. Умножая каждое таких неравенств на \(\lambda_k  > 0\) и складывая, получим
	 \[\sum\limits_{k=1}^{|F|}\lambda_kf_k(\widetilde{X})<\sum\limits^{|F|}_{k=1}\lambda_kf_k(X^*),\]
	 что противоречит условию теоремы.
\end{proof}

\pagebreak

\section{Популяционные алгоритмы Парето-аппроксимации}

\begin{definition}
	\label{def:archive}
	\mbox{\(\Theta^F, \; \Theta^X \ \)} \:---\: архивные множества, содержащие недоминируемые точки \(F^\Theta_j\) и соответствующие им точки \(X^\Theta_j\); \(j  \in [1 : |F|]\).  
\end{definition} 
Большинство популяционных алгоритмов Парето-аппроксимации использует итерационное уточнение множеств точек в архивах \(F^\Theta_j, \; X^\Theta_j\). Если на итерации \(t\) появляется новая точка \(F_i\), доминирующая некоторые точки из архива \(F^\Theta_j\), то все доминируемые точки, а также соответствующие им точки из архива \(X^\Theta_j\) удаляются. При удовлетворении некоторого критерия останова текущее содержи  \(F^\Theta_j, \; X^\Theta_j\) полагаем искомой аппроксимацией фронта Парето \(D^*_F\) и множества Парето \(D^*_X\) соответственно.

В популяционных алгоритмах Парето-аппроксимации новые точки для архивов \(F^\Theta_j, \, X^\Theta_j\) "поставляет" популяция \(S\) агентов \(s_i\), текущие координаты которых в пространстве поиска равны \(X_i\), а в целевом пространстве  \( F_i=F(X_i)\),  \( i \in[1 : |S|] \).

Основной проблемой построения популяционных алгоритмов Парето~- аппроксимации является построение фитнес-функции, обеспечивающей перемещение агентов популяции \(s_i\), в направлении множества Парето \(D^*_X\).

\subsection{Алгоритм недоминируемой сортировки}
Метод лежит в основе широшо известных генетических алгоритмов Парето-аппроксимации \acs{NSGA}
(\acl{NSGA}) и \acs{NSGA2} (\acl{NSGA2}) \cite{NSGA2:original}.
Положим, что все частные целевые функции являются одинаково важными. Ранг агента \(s_i\) обозначим \(r_i\). Алгоритм использует простейшее из правил вычисления рангов:
\begin{enumerate}
	\item Выбираем среди всех агентов популяции недоминируемых, присваиваем им ранг, равный единице, и исключаем из дальнейшего рассмотрения.
	\item  Среди оставшихся агентов выбираем недоминируемых, присваиваем им ранг, равный двум, и исключаем из дальнейшего рассмотрения. И так далее до исчерпания популяции.
\end{enumerate}
Ранг индивида используют для вычисления его приспособленности, например по формуле вида
\[\varphi(X_i)=\frac{1}{1+r_i}, \:\:\: i \in [1 : |S|] \]

\subsection{Тест \acs{NSGA2}}
Эффективность Парето-аппроксимации на основе генетического алгоритма иллюстрируется на примере широко известного элитарного генетического алгоритма недоминируемой сортировки \acs{NSGA2}  \cite{NSGA2:code} на задаче ZDT2.
Задача ZDT2 имеет невыпуклый фронт Парето. Рис. \ref{img:plot} демонстрирует высокую эффективность алгоритма на данной задаче.
\begin{figure}[hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{plot}
	\caption{Аппроксимация фронта Парето: алгоритм \acs{NSGA2}; Задача ZDT2}
	\label{img:plot}
\end{figure}
\pagebreak

\section{Заключение}
В данной работе дано определение оптимальности по Парето для МЦО-задачи, описаны основные особенности популяционных алгоритмов Парето-аппроксимации и проведен тест алгоритма \acs{NSGA2}. Многоцелевые задачи оптимизации являются важными с точки зрения практики, приведенные результаты показывают, что \acs{NSGA2} обеспечивает решение с приемлемой точностью.

\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{Karpenko:modernOptimizationAlgorithms} Современные алгоритмы поисковой оптимизации. Алгоритмы, вдохновленные природой : учебное пособие / А. П. Карпенко. --- 2-е издание. --- Москва : Издательство МГТУ им. Н. Э. Баумана, 2017. --- 446, [2] c. : ил.
\bibitem{NSGA2:original} Fast and Elitist Multiobjective Genetic Algorithm: NSGA-II / Kalyanmoy Deb, Associate Member, IEEE, Amrit Pratap, Sameer Agarwal, and T. Meyarivan
\bibitem{NSGA2:code} \url{https://www.iitk.ac.in/kangal/codes.shtml}
\end{thebibliography}

\pagebreak